\documentclass{article}
% Anführungszeichen
\usepackage{csquotes}

% Mathematik
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{gensymb} %für das degreeZeichen
\usepackage{multirow}

% Bilder
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shadows,shapes,arrows,arrows.meta}
\usepackage{pgf}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{forest}
\useforestlibrary{linguistics}
\usepackage{ulem}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{er,positioning}
\tikzstyle{isaUp} = [isosceles triangle, isosceles triangle apex angle=60,
               shape border rotate=90,
               draw, black, minimum size=3em]
\tikzstyle{isaDown} = [isosceles triangle, isosceles triangle apex angle=60,
               shape border rotate=-90,
               draw, black, minimum size=3em]

\lstset{ %
	% Rahmen
%	frame=L,
	% Titel mit Name. Alternativ auch title=\lstname
	%caption=\lstname,
	% Zeilen Nummerierung
	numberstyle=\tiny\color{darkgray},
	numbers=left,
	numbersep=3pt,
	% Generell für Text
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keepspaces=true,
	% Text style je nach Typ
	keywordstyle=\color{orange},
	commentstyle=\color{gray},
	stringstyle=\color{blue},
	% Damit String Leerzeichen normal sind
	showstringspaces=false,
	% 10% Grau Hintergrundfarbe
	backgroundcolor=\color{gray!10},
	}

\usepackage[left=3.0cm,right=2.5cm,top=4cm,bottom=3cm]{geometry}


\begin{document}

\section*{Abfrageoptimierung}

\subsection*{\textcolor{blue}{Aufgaben:}}

\begin{enumerate}
\item Forme folgende SQL Statements in Relationale Algebra um.


\begin{lstlisting}[language=SQL,numbers=none]
SELECT Fluegelspannweite
FROM Prinzessin, Drache, bewacht
WHERE DrachenID = DID
AND PrinzessinnenID = PID
AND PID NOT IN (
    SELECT PID
    FROM Prinzessin
    WHERE Koenigreich = "far far away"
);
\end{lstlisting}
a) Die Flügelspannweite aller Drachen, die eine Prinzessin bewachen, die nicht aus far far away kommt.

\begin{lstlisting}[language=SQL,numbers=none]
SELECT Name
FROM Tier T, frisst F, Nahrung N
WHERE N.NahrungsID = F.NahrungsID
AND T.TierID = F.TierID
AND N.NahrungsID > 5
AND T.Art = Panda
AND T.Alter = 2;
\end{lstlisting}
b) Den Namen aller zweijährigen Pandas, die Nahrung fressen, deren ID größer als 5 ist.

\item Erstelle für die Ausdrücke in relationaler Algebra aus 1. den passenden Abfragebaum.

\item Optimiere die Abfragebäume

\end{enumerate}

\clearpage

\section*{Zusätzliches Material:}
\section*{Optimierung von Abfragen}

\begin{enumerate}
 \item Umwandeln in relationale Algebra
 \item Anwenden von Umformungen der Optimierungsschritte
\end{enumerate}

\subsection*{SQL zu relationaler Algebra}
\begin{tabular}{l|l}
    \textbf{SQL} & \textbf{relationale Algebra} \\ \hline
    SELECT (DISTINCT) & $\Pi$ \\
    FROM Relation & Relationen, Kreuzprodukte \\
    WHERE & $\sigma$ \\
    JOIN & $\bowtie$ \\
    NOT IN & $\setminus$ \\
    UNION & $\cup$ \\
    INTERSECT & $\cap$ \\
    ... & ...
\end{tabular}

\subsection*{Abfragebaum}
\begin{itemize}
    \item für Ausdrücke in relationaler Algebra
    \item Operationen in den Knoten
    \item Relationen in den Blättern
\end{itemize}

\subsection*{Optimierungsschritte}
\begin{itemize}
    \item unnötige Joins vermeiden
    \item Join statt Kreuzprodukt
    \item Selektionen so früh wie möglich
    \item Projektionen so früh wie möglich
    \item Selektionen mit Verundung auf einzelne Selektionen aufteilen, d.h.: $\sigma_{A \land B}(R) \rightarrow \sigma_{A}(\sigma_{B}(R))$
\end{itemize}

\end{document}
